**宋德福**（），[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[盐山人](../Page/盐山.md "wikilink")；大专学历。1965年参加[中国人民解放军](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，并于同年加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")，是中共第十二届中央候补委员，第十三届、十四届、十五届、十六届中央委员，第九届[全国政协常委](../Page/全国政协.md "wikilink")。曾任[中國共青團中央書記處第一書記](../Page/中國共青團.md "wikilink")、[人事部部長](../Page/中華人民共和國人事部.md "wikilink")、中央人才工作協調小組副組長、[中共福建省委书记](../Page/中共福建省委.md "wikilink")、[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[人大常委会主任](../Page/人大常委会.md "wikilink")。2007年9月13日凌晨4时56分，因病在[北京逝世](../Page/北京.md "wikilink")，享壽61岁。

## 生平

宋德福于1965年入伍；曾在[中国人民解放军中历任排长](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")、连副指导员，军政治部干事、秘书，空军政治部组织部青年科科长，青年处处长，解放军总政治部组织部青年处副处长等职。1983年，出任共青团中央书记处书记；1985年，在[胡锦涛调任](../Page/胡锦涛.md "wikilink")[中共贵州省委书记后](../Page/中共贵州省委.md "wikilink")，宋德福随即接任团中央书记处第一书记；此后，他还曾兼[总政治部组织部副部长](../Page/中国人民解放军总政治部.md "wikilink")（少将军衔），[中国青年政治学院院长](../Page/中国青年政治学院.md "wikilink")，青年思想教育研究中心主任，中央机构编制委员会办公室主任等职。

1993年3月，在第八届[全国人大一次会议上](../Page/全国人大.md "wikilink")，宋德福进入[李鹏](../Page/李鹏.md "wikilink")“[内阁](../Page/内阁.md "wikilink")”，出任[国务院](../Page/中華人民共和國國務院.md "wikilink")[人事部部长](../Page/中华人民共和国人事部.md "wikilink")，同时兼任[中共中央组织部副部长](../Page/中共中央组织部.md "wikilink")、国务院军队转业干部安置工作小组组长等职。五年之后的1998年3月，[朱镕基组阁](../Page/朱镕基.md "wikilink")；宋德福继续留任人事部部长；并且是朱镕基在任内推行的[国务院机构改革方案的主要负责人之一](../Page/国务院机构改革#1998.md "wikilink")。2000年，[厦门](../Page/厦门.md "wikilink")[远华特大走私案曝光](../Page/远华案.md "wikilink")，[福建省一大批官员涉案落马](../Page/福建省.md "wikilink")，宋德福临危受命，在当年12月出任[中共福建省委书记](../Page/中共福建省委.md "wikilink")；2002年1月起，还兼任福建省人大常委会主任。

自2003年夏天起，外界就有传言宋德福已罹患重病，可能是[肝癌](../Page/肝癌.md "wikilink")\[1\]，但官方一直未曾证实。2004年12月，[中共中央宣布](../Page/中共中央.md "wikilink")，宋德福不再担任福建省委书记、常委、委员职务；副书记[卢展工](../Page/卢展工.md "wikilink")，暂代[省委书记职务](../Page/省委书记.md "wikilink")。

对于**宋德福**离开[福建后的职衔](../Page/福建.md "wikilink")，官方一直没有对外正式公布，也没有记录在宋德福本人的官方简历中。可以判断的是，宋德福在此后的日子里，应当是治病休养为主。而外界普遍认同的是，宋德福在2005年后出任中央人才工作協調小組第一副組長。

2007年9月13日凌晨4时56分，宋德福在[北京病逝](../Page/北京.md "wikilink")，享壽61岁。官方新华网在第二天对外发出讣告。\[2\]

## 曾经的政治明星

宋德福出身中共干部家庭，十九岁时参军，到1993年退役。1983年宋德福由军队推荐，进入[共青团中央任职](../Page/共青团.md "wikilink")，曾与[胡锦涛共事](../Page/胡锦涛.md "wikilink")，并于1985年接替[胡出任](../Page/胡锦涛.md "wikilink")[共青团第一书记](../Page/共青团.md "wikilink")，同时兼任总政治部组织部副部长。从1985年到1993年，宋德福一直是[共青团中央的主要负责人](../Page/共青团.md "wikilink")；而在这段时间，先后和他一起在[共青团中央共事的有](../Page/共青团.md "wikilink")[刘延东](../Page/刘延东.md "wikilink")、[张宝顺](../Page/张宝顺.md "wikilink")、[李克强](../Page/李克强.md "wikilink")、[李源潮](../Page/李源潮.md "wikilink")、[刘奇葆](../Page/刘奇葆.md "wikilink")、[袁纯清等日后](../Page/袁纯清.md "wikilink")[中国政坛的](../Page/中国.md "wikilink")“中坚力量”\[3\]。1993年，宋德福转到国务院人事部任职部長，并以47岁的年龄成为当时最年轻的部长。

2002年中共新一代领导人上台，宋德福在同僚中一直都被外界看好。认为他的政治资历最丰富，不仅拥有军队的背景，团中央、国务院主要部门负责人的工作经历，还有地方省委书记的资历。可是，由于身体健康的原因；最终，宋德福也没有机会在更大的政治舞台上施展自己的抱负。

在宋德福遗体告别仪式上，按照宋德福的遗愿，他穿着军装、系着红领巾、身上覆盖着中国共产党党旗，枕边放着中国共青团团旗。\[4\]

## 参考文献

## 外部链接

  - [宋德福官方简历](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2002-02/22/content_286747.htm)
    新华网

{{-}}

[Category:中华人民共和国政府官员](../Category/中华人民共和国政府官员.md "wikilink")
[Category:中国人民解放军少将](../Category/中国人民解放军少将.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十二届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第十二届中央委员会候补委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十三届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十三届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十四届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十四届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十五届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十五届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十六届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十六届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:第九届全国政协常务委员](../Category/第九届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:沧州人](../Category/沧州人.md "wikilink")
[De](../Category/宋姓.md "wikilink")
[Category:中共福建省委书记](../Category/中共福建省委书记.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国人事部部长](../Category/中华人民共和国人事部部长.md "wikilink")
[Category:福建省人大常委会主任](../Category/福建省人大常委会主任.md "wikilink")

1.  [宋德福传患癌症](http://www.cnwnc.com/20030721/ca441856.htm)  中国窗
    原载《香港商报》2003年7月19日

2.  [中共福建省委原书记宋德福病逝](http://news.xinhuanet.com/politics/2007-09/14/content_6724278.htm)
    新华网

3.  [我走了，共青团](http://news.enorth.com.cn/system/2007/08/22/001834171.shtml)
    北方网 原载《共青团工作纵横谈》

4.